\section{Metodología de Trabajo}

En primer lugar se debe establecer que existe 2 grandes áreas de trabajo, una
encargada de la investigación y otra encargada del desarrollo de la aplicación.
En base a esta división, se ha establecido dos coordinadores por área, quienes
son los encargados de establecer el contacto directo con los investigadores en
el ámbito de la astronomía, computación y astroingeniería por un lado, y los
desarrolladores por el otro. Ambos coordinadores a su vez, velan por la
integración de los resultados de la investigación científica con el desarrollo
tecnológico de la herramienta denominada Observatorio Virtual.

Para esta etapa, el área de desarrollo ha definido 3 equipos de trabajo.
El equipo de \emph{ingestión de Datos} está encargado de obtener los 
datos del mandante (ALMA) en primera instancia, y de considerar otros datos
o formatos que puedan ser incluidos para poblar la base de datos de ChiVO. 
El segundo equipo trabajó en la \emph{integración y pruebas del sistema}. 
En este contexto se terminó de integrar las 3 capas del sistema (\emph{backend}, \emph{endpoint} y
\emph{frontend}) y se probó su funcionamiento en la infraestructura destinada
para el sistema en producción. Por último, el tercer equipo se encargó de migrar todo el
desarrollo web (\textsc{incluido el nuevo diseño}) a la infraestructura de
producción, afinando algunos detalles que quedaban por corregir en el sitio web.

Cada uno de los equipos se reunía periódicamente para trabajar en las labores
designadas, y semanalmente se realizaba una reunión con los 3 equipos para
coordinar acciones en conjunto.

Por otro lado, una vez al mes se realiza una reunión de coordinación con todos
los actores relacionados al proyecto, donde se coordina aspectos técnicos,
científicos y de administración del proyecto. En estas reuniones se coordina
además, encuentros entre el coordinador de investigación con los investigadores
de todas las universidades participantes, cuando se estime pertinente.

Toda la documentación se maneja en una plataforma en la nube para el
almacenamiento de archivos, lo que permite una fácil y rápida colaboración entre
los participantes de diferentes universidades del país integrantes del proyecto.
Además, la codificación de la aplicación se maneja bajo un sistema de control de
versiones distribuido, lo que permite el trabajo de los diferente equipos de
desarrollo sin mayores problemas.

